\chapter{Страничное управление памятью. Лабораторная работа №2}
\label{cha:paging}

На начальном этапе работы ядро Ann использует сегментное преобразование для отображения старших виртуальных адресов в младшие физические, это является временной мерой. После инициализации ядро Ann переходит на плоскую модель памяти поскольку начинает использование страничного преобразования адресов.

Для перехода на использования страничной адресации в ядре необходимо создать функцию, отображающую линейные адреса в физические - с её помощью мы отобразим код и данные ядра, а в дальнейшем будем использовать и для отображения кода и данных программ пользователя. Кроме того, наша ОС должна иметь простейший менеджер памяти для выделения в будущем физических страниц памяти под программы пользователя а также освобождения этих страниц (само ядро). Поскольку несколько разных виртуальных адресов (в том числе, в разных процессах) могут ссылаться на одну и ту же страницу физической памяти, то для отслеживания состояния страницы наш менеджер будет использовать счётчик ссылок на неё.

Включением страничной адресации будет заниматься второй загрузчик, который необходимо будет дописать.  Ядро ОС и второй загрузчик используют общий код: управление памятью, вывод на экран, работа с диском. Ядро является 64-битным, а загрузчик – 32-битным. 

\section{Организация виртуального адресного пространства}
В операционных системах виртуальное линейное адресное пространство обычно разделено на две части см. рис.~\ref{fig:vm-layout}. В первой находятся данные, код и стек процесса пользовательской прикладной программы (иногда это сокращают до «данные пользователя»). Для разных процессов эти страницы отображаются в различные, вообще говоря, области физической памяти. 

Во второй части находятся данные, код и стек ядра. Несколько упрощённо можно считать, что эта часть отображается в одну и ту же область физической памяти для разных процессов (или не отображается никуда). Процесс не должен иметь доступ в эту память, пока он находится в режиме пользователя.

Отметим, что первая страница обычно никогда не отображается в физическую память. Это делается с целью отслеживания попыток обращения по нулевому указателю. 

Обычно нижняя часть (младшие адреса) виртуального адресного пространства отведена под код и данные пользователя, а верхняя — под код и данные ядра. Между ними может находится небольшая буферная зона, не отображаемая в физическую память.

Основные моменты выбранного отображения виртуальных адресов:
\begin{enumerate}[1.]
  \item Нулевая страница памяти не отображается никуда после завершения инициализации ядра. Это сделано для обнаружения обращений по нулевым 		указателям.
  \item Младшие адреса до адреса \textbf{USER\_TOP} включительно содержат код, данные и стек программы пользователя;
  \item Сначала в области ядра идет стек ядра, растущий вниз, а затем -- таблица страниц текущего пространства;
  \item Начиная с адреса \textbf{KERNEL\_BASE} расположена область, отображения в первые 32ГБ физической памяти. В ней находится код и 	данные ядра, за исключением расположенных на стеке локальных переменных
\end{enumerate}

Также необходимо обязательно обратить внимание на макросы определенные в файле \textbf{kernel/lib/memory/layout.h}
\begin{itemize}
   \item \textbf{VADDR} -- вычисление виртуального адреса;
   \item \textbf{PADDR} -- вычисление физического адреса памяти;
\end{itemize}

Данные макросы помогают находить виртуальный или физический адрес. Однако есть хитрость в их работе -- все зависит от того, где использются данные макросы: в загрузчике или уже в самом ядре.
Внимательно изучите их, особенно значение переменной \textbf{VADDR\_BASE}. Посмотрите на ключи в файле \textbf{/src/kernel/loader/Makefile.am} и в файле \textbf{/src/kernel/Makefile.am}.

В файле \textbf{kernel/lib/memory/mmu.h}
\begin{itemize}
   \item \textbf{PML4E\_ADDR} - 
   \item \textbf{PDPE\_ADDR} - 
   \item \textbf{PDE\_ADDR} - 
   \item \textbf{PTE\_ADDR} - 
   \item \textbf{PAGE\_ADDR} - вычисление линейного адреса из индексов и смещения, не забываем про каноничную форму.
\end{itemize}

\section{Загрузка ядра}

До перехода на выделение памяти страницами, системе нужно выделить память для ряда управляющих структур и каталога страниц. Отметим сразу, что после этого ядро практически перестает выделять память под собственные нужды: дальнейшее выделение физической памяти происходит только для запуска и работы программ пользователя, включая создание новых таблиц страниц. Этими действиями занимается функция \textbf{loader\_main} расположенная в файле \textbf{/kernel/loader/loader.c}. Последовательность действий:
\begin{enumerate}[1.]
  \item Сохраняем указатель на массив дескрипторов областей памяти;
  \item Сохраняем количество элементов в этом массиве;
  \item Инициализация терминала;
  \item Считываем заголовки ядра из elf файла;
  \item Определить количество доступной памяти;
  \item Инициализация доступной памяти;
  \item Перейти в \textbf{длинный режим} (\textbf{long mode}) работы процессора.
\end{enumerate}

\section{Выделение памяти. Задание №2} 

Дописать функцию  \textbf{loader\_alloc}. Функция позволяет выделить память необходимым размером. Она находится в файле \textbf{/kernel/loader/loader.c}. Для хранения адресов можно использовать тип uint32\_t, т.к. наш загрузчик все еще 32 битный и на 64-битную адресацию мы еще не перешли. Для округления адресов и выравнивания используйте макрос ROUND\_UP. 

\section{Загрузка ядра с диска. Задание №3} 

Дописать функцию \textbf{loader\_read\_kernel}. Чтобы загрузить ядро, необходимо определить точку входа и прочитать заголовки elf файла. 
Память для elf\_header выделяется с мощью функции \textbf{loader\_alloc}. При чтение заголовков из elf файла, важно помнить, что необходимо правильно отображать виртуальные адреса в физические. Для этого старшие байты виртуального адреса надо отбросить, чтобы поддерживался следующий мэппинг памяти \textbf{[KERNBASE; KERNBASE+FREEMEM) -> [0; FREEMEM)}. Незабываем обновить значение \textbf{kernel\_entry\_point}.

\begin{itemize}
\item \textbf{struct bios\_mmap\_entry} - дескриптор области памяти;
\item \textbf{mm} - массив дескрипторов;
\item \textbf{cnt} - количество элементов в этом массиве.
\end{itemize}

\section{Подготовка памяти. Задание №4} 

Дописать функцию \textbf{loader\_detect\_memory}. Дескриптор области памяти содержит тип памяти, базовый адрес, длину. Необходимо проверять тип памяти на доступность, поверить, чтобы сумма базового адреса и длины области была не больше \textbf{max\_physical\_address} (Надо разобраться, почему!). \textbf{max\_physical\_address} хранится максимальное количество доступной памяти.

Количество страниц можно узнать поделив \textbf{max\_physical\_address} на размер одной страницы. Незабываем выравнивать памяти макросами \textbf{ROUND\_UP} или \textbf{ROUND\_DOWN}. (экспериментируйте) 

Страница памяти представляет собой простую структуру данных, содержащую указать на счетчик обращения к ней и указать на список свободных страниц. Таким образом, на каждую физическую страницу могут ссылаться несколько виртуальных, а наша система будет помечать страницу как свободную, когда счётчик этих ссылок доходит до нуля.

\begin{lstlisting}
struct page{
uint32_t ref;
LIST_ENTRY(page) link;
};
\end{lstlisting}


\begin{itemize}
\item \textbf{page\_init} - инициализирует список дескрипторов страниц памяти, которые могут быть использованы. Такие страницы отмечаются в качестве свободных, для чего счётчик ссылок (поле ref) в их дескрипторе устанавливается равным нулю;
\item \textbf{page\_alloc} - выделяет страницу памяти, удаляя её дескриптор из списка свободных страниц (эта функция не должна изменять счётчик ссылок на эту страницу,т.к. сама она не добавляет какие-либо ссылки на неё в таблицы страниц);
\item \textbf{page\_free} - возвращает указанный дескриптор страницы в список свободных страниц;
\item \textbf{pa2page} - преобразования физического адреса в адрес дескриптора его страницы;
\item \textbf{page2pa} - преобразования виртуального адреса в физический адрес;
\item \textbf{page\_insert} - отображает виртуальный адрес на заданный физический;
\item \textbf{page\_lookup} - поиск дескриптора физической страницы, отображаенной по данному виртуальному адресу;
\item \textbf{page\_remove} - для уничтожения отображения виртуальной страницы в физическую.
\end{itemize}

\section{Переход на плоскую модель памяти}

После выполнения всех предыдущих заданий наша система может наконец перейти на плоскую модель сегментов и начать использовать страничное преобразование адресов. Переход будет осуществляться функцией \textbf{loader\_init\_memory}и  \textbf{loader\_enter\_long\_mode}.

У функции есть несколько этапов работы. Первая часть выделяет и заполняет память для управляющих структур, таких как:\textbf{struct mmap\_state state}, \textbf{struct kernel\_config *config}, \textbf{pml4 (page map level 4)} и т.п. Загружает новую таблицу GDT, теперь нужно 5 дескрипторов: нулевой, два дескриптора для ядра и два дескриптора для пользователя. Смотрим функцию \textbf{loader\_init\_gdt}. Обновляем поля в структуре \textbf{config}, обновляем поля в структуре \textbf{state}. 

Одно из самых важных действий функции - создание список свободных страниц. Если страница памяти уже используется ядром или видеопамятью, то обновляем счетчик ссылок на нее \textbf{ref}. 

Отображением памяти занимается функция \textbf{loader\_map\_section}. Она будет заполнять таблицы страниц для отображения области виртуальных адресов, выровненной на границу страницы, в идущие подряд физические страницы. Поскольку гарантируется, что размер и начальный адрес отображаемой области кратны размеру страницы, то эта функция реализуется весьма просто. Отметим, что сама эта функция не выделяет физическую память каким-либо образом — она понадобится для отображения кода ядра, его стека и статических данных. Разберитесь, что происходит в коде этой функции.
  Есть несколько секций для которых это надо сделать: 
\begin{itemize}
\item Стек ядра
\item Информация для ядра
\item APIC 
\item IOAPIC
\item Отображаем сам загрузчик
\item Отображаем ядро
\end{itemize}

Функция вернет управление \textbf{loader\_main}. Останется только вызвать функцию \textbf{loader\_enter\_long\_mode} передав в нее точку входу ядра. Вам необходимо будет разобраться самим, что делает данная функция. В помощь код из файла \textbf{boot.S}.

\section{Окончательная загрузка ядра. Лабораторная работа №3}
\label{cha:paging}

После перехода на плоскую модель памяти и включения страничного преобразования, ядро может начать работать в нужном нам режиме. Оставшиеся действия:
\begin{enumerate}[1.]
\item Сконвертировать физические адреса в виртуальные в структуре \textbf{kernel\_info};
\item Заново инициализировать структуру \textbf{state};
\item Сконверитровать 32-битные дескрипторы в 64-битные.
\end{enumerate}

\section{Контрольные вопросы}

\begin{enumerate}[1.]
\item Зачем в виртуальном адресном пространстве существует неотображаемая область ниже стека ядра?
\item Зачем нужно использовать макрос \textbf{ROUND\_UP}?
\item Для чего используется список свободных страниц и счетчик ссылок на страницу?
\item Какой размер, в нашем случае, имеет страница памяти?
\item Что описывает экземпляр структуры \textbf{page}?
\item Сколько памяти может отобразить одна страница? 
\item Как работает страничное преобразование?
\item Что такое и как работает TLB?
\item Почему адреса таблиц страниц выравниваются на размер страницыи и нужно ли это делать? 
\item Какие сегменты памяти необходимо проверять, чтобы узнать свободна ли страница памяти или нет? 
\item Какие дескрипторы имеются в GDT, загруженные после подготовки страничного преобразования?
\item Режим legacy mode и long mode, зачем они нужны?
\item Как работают макросы \textbf{VADDR} и \textbf{PADDR}, почему у значения \textbf{VADDR\_BASE} разное значение?
\item Зачем надо заново инициализировать структуру \textbf{config}?
\item Зачем надо заново инициализировать структуру \textbf{state}?
\item Зачем нужны макросы \textbf{PADDR} и \textbf{VADDR}?
\item Объясните как и почему работают макросы \textbf{PADDR} \textbf{VADDR}?
\item Почему ОС может работать дальше, несмотря на то, что мы поменяли систему управления памяти?
\end{enumerate}